Проект на лабораторные работы
=============================

В рамках лабораторных работ вам предлагается реализовать законченный проект,
включающий в себя:

1. Приложение, разработанное в соответствии с заданием.
2. Систему сборки.
3. Unit-тесты.
4. Настроенные автоматические сборки (CI).

Работа над проектом разбивается на короткие итерации. Процесс разработки должен
быть зафиксирован в системе контроля версий (git). Проект должен быть
опубликован на github.

Вам предлагается выполнить проект "Шахматы":

    Приложение принимает на вход запись партии в шахматной нотации и выводит
    последовательность шахматных досок с расположением фигур после каждого
    хода. Сложность проекта регулируется за счет реализации проверок
    корректности входных данных и соблюдения правил игры. Так, в простейшем
    случае достаточно проверять, что фигуры перемещаются в пределах доски и не
    покидают ее пределы. Более полная реализация должна проверять корректность
    ходов согласно правилам игры, например, допустимость рокировки.


В проекте возможно несколько вариантов считывания входных данных.

1. Считывание со стандартного потока ввода. Наиболее простой в реализации, но
   наименее удобный вариант. Ввод больших массивов данных слишком трудоемок,
   поэтому удобнее хранить их в файле, а для ввода использовать
   `перенаправление <http://wiki.bash-hackers.org/syntax/redirection>`_.

2. Считывание данных из файла. В этом случае синтаксис запуска приложения
   выглядит следующим образом::

     chessviz <FILE>

   При невозможности открыть файл приложение должно выводить человекопонятное
   сообщение об ошибке и завершаться с ненулевым кодом.

3. Гибридный вариант. Если в командной строке указан путь к файлу, то ходы
   считываются из него. Иначе приложение считывает данные из ``stdin``.
   Аналогичное поведение можно наблюдать у многих стандартных утилит, например,
   `cat <https://linux.die.net/man/1/cat>`_

   Синтаксис запуска в этом случае::

     chessviz [FILE]

Ниже приводятся полное описание проекта. Отдельно взятая лабораторная работа
предполагает реализацию небольшой части проекта.


Шахматы
-------

Функциональность приложения
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Существует ряд `шахматных нотаций <https://en.wikipedia.org/wiki/Chess_notation>`_
для записи партии. Однако текстовая запись может быть неудобна для анализа.
Вам необходимо разработать приложение ``chessviz`` для визуализации
расположения фигур на доске по записи партии в алгебраической нотации.
Запись ходов может содержать ошибки, ваше приложение должно сообщать о них
пользователю.


Формат входных данных
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На вход приложение принимает список ходов, разделенных символом перевода
строки. Запись хода состоит из таких компонентов:

1. Тип фигуры, выполняющей ход (король, конь и т. д.).
2. Поле, с которого сделан ход.
3. Для тихого хода — дефис (-). Для взятия — буква x.
4. Поле, на которое сделан ход.
5. Если пешка совершила превращение, после целевого поля указывается фигура, которой она стала.
6. Для взятия на проходе — знак e.p. (фр. en passant).
7. Для шаха — знак плюс (+). Для мата — решётка (#).

Грамматика (pseudo-`EBNF <https://en.wikipedia.org/wiki/Extended_Backus%E2%80%93Naur_form>`_)::

  СписокХодов = {ЗаписьХода ПереводСтроки}
  ЗаписьХода = НомерХода. Ход Ход
  Ход = [ТипФигуры] Поле ТипХода Поле [ТипФигуры | 'e.p.' | '+' | '#']
      | Рокировка
  ТипФигуры = 'K' | 'Q' | 'R' | 'B' | 'N'
  Поле = /[a-h][1-8]/
  ТипХода = '-' | 'x'
  Рокировка = '0-0-0' | '0-0'

Пример::

  1. e2-e4 e7-e5
  2. Bf1-c4 Nb8-c6
  3. Qd1-h5 Ng8-f6
  4. Qh5xf7#


Проверки корректности входных данных
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

При обнаружении ошибки во входных данных приложение прекращает свою работу,
выводит человекопонятное сообщение, достаточное для диагностики ошибки, и
завершается с ненулевым кодом.


Easy
    Проверки диапазонов: все поля (начало и конец хода) должны быть в пределах
    доски.

Normal
    В дополнение к проверкам из предыдущих пунктов:

    1. Обозначения фигур должны соответствовать фактическим (нельзя взять коня
       с поля, на котором стоял слон).

    2. Тип хода должен соответствовать фактическому. Например, если во входных
       данных записано взятие, а в конечной ячейке нет фигуры соперника, то
       сообщить об ошибке. Взятие на проходе не рассматриваем.

Hard
    В дополнение к проверкам из предыдущих пунктов:

    1. Проверки соблюдения правил движения фигур (слон движется только по
       диагонали, только конь может перешагивать через фигуры и т. д.).

    2. Проверка очередности ходов.


Nightmare
    В дополнение к проверкам из предыдущих пунктов:

    1. Проверки допустимости рокировки, см.
       `Рокировка (wiki) <https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D0%BE%D0%BA%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B0>`_

    2. Нарушения формата входных данных: отсутствие любого обязательного компонента
       записи хода или наличие лишних элементов, некорректные символы (например,
       недопустимые обозначения фигур) и т. д.


Формат выходных данных
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

После запуска приложение выводит в ``stdout``  номер хода, ход и состояние
доски после него. Вывод может быть в текстовом формате и/или html. В случае
реализации двух форматов вывода пользователь может выбрать формат с помощью
опции командной строки. Возможные варианты синтаксиса::

  chessviz [--text|--html]
  chessviz [--output=<text|html>]


Текстовый формат
++++++++++++++++

Белые фигуры обозначаются символами в верхнем регистре, черные — символами
в нижнем регистре.

=========== =============
Обозначение Фигура
=========== =============
K           Король (king)
Q           Ферзь (queen)
R           Ладья (rook)
N           Конь (kNight)
B           Слон (bishop)
P           Пешка (pawn)
=========== =============

Пример::

  1. e2-e4

  8 r n b q k b n r
  7 p p p p p p p p
  6
  5
  4         P
  3
  2 P P P P   P P P
  1 R N B Q K B N R
    a b c d e f g h


HTML
++++

Возможно реализовать вывод в формате html. Доска представлена таблицей,
фигуры — элементами ``span`` с классами::

  <black|white> <king|queen|rook|knight|bishop|pawn>

.. container:: toggle

   .. container:: header

      Шаблон документа:

   .. literalinclude:: _static/chess.html
      :language: html

Отображение в браузере:

.. raw:: html
   :file: _static/chess.html


Пример работы приложения
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Входные данные::

  1. e2-e4 e7-e5
  2. Bf1-c4 Nb8-c6
  3. Qd1-h5 Ng8-f6
  4. Qh5xf7#


.. container:: toggle

   .. container:: header

      Пример работы приложения:

   .. code-block:: none

      $ ./chessviz scholars_mate.txt

      8 r n b q k b n r
      7 p p p p p p p p
      6
      5
      4
      3
      2 P P P P P P P P
      1 R N B Q K B N R
        a b c d e f g h


      1. e2-e4

      8 r n b q k b n r
      7 p p p p p p p p
      6
      5
      4         P
      3
      2 P P P P   P P P
      1 R N B Q K B N R
        a b c d e f g h


      1. e7-e5

      8 r n b q k b n r
      7 p p p p   p p p
      6
      5         p
      4         P
      3
      2 P P P P   P P P
      1 R N B Q K B N R
        a b c d e f g h


      2. Bf1-c4

      8 r n b q k b n r
      7 p p p p   p p p
      6
      5         p
      4     B   P
      3
      2 P P P P   P P P
      1 R N B Q K   N R
        a b c d e f g h


      2. Nb8-c6

      8 r   b q k b n r
      7 p p p p   p p p
      6     n
      5         p
      4     B   P
      3
      2 P P P P   P P P
      1 R N B Q K   N R
        a b c d e f g h


      3. Qd1-h5

      8 r   b q k b n r
      7 p p p p   p p p
      6     n
      5         p     Q
      4     B   P
      3
      2 P P P P   P P P
      1 R N B   K   N R
        a b c d e f g h


      3. Ng8-f6

      8 r   b q k b   r
      7 p p p p   p p p
      6     n     n
      5         p     Q
      4     B   P
      3
      2 P P P P   P P P
      1 R N B   K   N R
        a b c d e f g h


      4. Qh5xf7#

      8 r   b q k b   r
      7 p p p p   Q p p
      6     n     n
      5         p
      4     B   P
      3
      2 P P P P   P P P
      1 R N B   K   N R
        a b c d e f g h


Замечания по реализации
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


Вывод HTML
++++++++++

Генерация HTML верстки без использования предназначенных для этого
шаблонизаторов может быть неудобна.

.. literalinclude:: _static/code/simple_printf.c
  :language: c

1. Приходится экранировать символы, имеющие специальное значение (в данном
   случае обратный слеш и кавычки).

2. Используется множество вызовов ``printf``.

От части вызовов ``printf`` можно избавиться, используя многострочные литералы:

.. literalinclude:: _static/code/multiline_printf.c
  :language: c

Современные версии ``gcc`` в режиме компиляции кода на языке C поддерживают
некоторые возможности языка C++, в частности
`raw string literal <http://en.cppreference.com/w/cpp/language/string_literal>`_.
Это позволяет избавиться от экранирования специальных символов и от
использования символа переноса строки ``\n``. Для использования этого расширения
может потребоваться опция компилятора ``-std=gnu99`` или ``-std=gnu11``.

.. literalinclude:: _static/code/raw_string.c
  :language: c
